3. Сборка приложения
====================


Цель работы
-----------

Разделить приложение, разработанное в
`лабораторной работе 1 <1-git-basics.html>`_, на два модуля: статическую
библиотеку и приложение. Доработать ``Makefile``. Настроить автоматические
сборки в сервисе GitLab CI.

Цель работы:

  Реализовать движение пешек.

Материалы для подготовки к работе
---------------------------------

1. Документация `GNU Make`_

   Обязательный минимум:

   1. Overview of make
   2. An Introduction to Makefiles
   3. Writing Makefiles
   4. Writing Rules
   5. Writing Recipes in Rules
   6. How to Use Variables:

      1. Basics of Variable References
      2. The Two Flavors of Variables

2. `Граф зависимостей`_

3. `Static library <https://en.wikipedia.org/wiki/Static_library>`_

4. GitLab Pipelines:

   1. `About continuous integration <https://docs.gitlab.com/ee/ci/pipelines/>`_


Процесс сборки
--------------

Этапы компиляции
~~~~~~~~~~~~~~~~

В простейшем случае компилятор принимает на вход файлы с исходным кодом и создает исполняемый файл:

.. image:: images/gcc-blackbox2.svg
   :width: 400px

Процесс сборки приложения состоит из ряда этапов, на каждом из которых ее можно прервать:

.. image:: images/compilation-stages-2.svg
   :width: 400px

Для сборки многофайловых приложений сначала из файлов с исходным кодом получают объектные файлы::

  gcc -Wall -Werror -c main.c
  gcc -Wall -Werror -c square.c
  gcc -Wall -Werror -c sort.c

Затем из объектных файлов собирают исполняемый файл::

  gcc main.o square.o sort.o -o program


Зависимости при сборке приложения на языке С
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Рассмотрим примитивное приложение на языке С, состоящее из трех файлов.

hello.h:

.. code-block:: c

   #pragma once

   void say_hello();


hello.c:

.. code-block:: c

   #include "hello.h"

   #include <stdio.h>

   void say_hello()
   {
       printf("Hello\n");
   }


main.c:

.. code-block:: c

   #include "hello.h"

   int main()
   {
       say_hello();
       return 0;
   }


Для сборки этого приложения можно использовать мейкфайл:

.. code-block:: make

   CFLAGS = -Wall -Wextra -Werror

   hello: main.o hello.o
           $(CC) $(CFLAGS) -o $@ $^

   main.o: main.c
           $(CC) -c $(CFLAGS) -o $@ $<

   hello.o: hello.c
           $(CC) -c $(CFLAGS) -o $@ $<

Приведенный мейкфайл намеренно избыточен для простоты понимания. Ему
соответствует следующий граф зафисимостей:

.. graphviz::

   digraph G {
     bgcolor = "#ffffff00";
     rankdir = LR;
     "hello" -> "main.o";
     "hello" -> "hello.o";
     "main.o" -> "main.c";
     "hello.o" -> "hello.c";
   }

Легко понять последовательность команд в случае изменения одного из исходников.
Так, при изменении файла ``main.c``:

.. math::
   :nowrap:

   \begin{eqnarray}
     mtime(main.c) &\gt& mtime(main.o) &\Rightarrow rebuild(main.o) \\
     mtime(main.o) &\gt& mtime(hello)  &\Rightarrow rebuild(hello)
   \end{eqnarray}

Где :math:`mtime` — Modification time, время изменения файла, см. `stat(2)`_.

Проблема этого мейкфайла в том, что он не учитывает зависимость исходников от
заголовочного файла. Так, при изменении файла ``hello.h`` должны быть
перекомпилированы все подключающие его исходники, но в данном случае этого не
произойдет. На практике крайне сложно вручную отслеживать подключения всех
заголовочных файлов. Для решения этой проблемы компилятор может сгенерировать
файлы с зависимостями с помощью опции ``-MMD``. Эти файлы нужно подключить с
помощью директивы ``-include``. После этого мейкфайл примет вид:

.. code-block:: make

   CFLAGS = -Wall -Wextra -Werror
   CPPFLAGS = -MMD

   hello: main.o hello.o
           $(CC) $(CFLAGS) -o $@ $^

   main.o: main.c
           $(CC) -c $(CFLAGS) $(CPPFLAGS) -o $@ $<

   hello.o: hello.c
           $(CC) -c $(CFLAGS) $(CPPFLAGS) -o $@ $<

   -include main.d hello.d


Статические библиотеки
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для удобства сборки, тестирования и распространения приложения разделяют на
модули. Один из типов таких модулей — статическая библиотека.

Для сборки статической библиотеки нужно:

1. Скомпилировать исходники в объектные файлы.
2. Создать архив объектных файлов.

Для нашего примера мейкфайл может выглядеть так:

.. code-block:: make

   CFLAGS = -Wall -Wextra -Werror
   CPPFLAGS = -MMD

   hello: main.o libhello.a
           $(CC) $(CFLAGS) -o $@ $^

   main.o: main.c
           $(CC) -c $(CFLAGS) $(CPPFLAGS) -o $@ $<

   libhello.a: hello.o
           ar rcs $@ $^

   hello.o: hello.c
           $(CC) -c $(CFLAGS) $(CPPFLAGS) -o $@ $<

   -include main.d hello.d

Тогда граф зависимостей примет вид:

.. graphviz::

   digraph G {
     bgcolor = "#ffffff00";
     rankdir = LR;
     "hello" -> "main.o";
     "hello" -> "libhello.a";
     "libhello.a" -> "hello.o";
     "main.o" -> "main.c";
     "hello.o" -> "hello.c";
     "main.c" -> "hello.h";
     "hello.c" -> "hello.h";
   }

Нет строгого алгоритма для определения, какой код следует разместить в
библиотеке, а какой в приложении. Руководствуйтесь здравым смыслом и размещайте
в библиотеке код, который потенциально может быть переиспользован в другом
приложении.


Структура проекта
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Структурировать проект на файловой системе следовало бы в первую очередь, но
мы отложили этот этап для сокращения примеров выше. Для старта предлагается
следующая структура::

  .
  |-- bin
  |   `-- .keep
  |-- .clang-format
  |-- .gitignore
  |-- Makefile
  |-- obj
  |   |-- .keep
  |   `-- src
  |       |-- hello
  |       |   `-- .keep
  |       `-- libhello
  |           `-- .keep
  |-- README.md
  `-- src
      |-- hello
      |   `-- main.c
      `-- libhello
          |-- hello.c
          `-- hello.h

Здесь:

* ``bin`` — каталог для исполняемых файлов.
* ``obj`` — каталог для промежуточных артефактов сборки (объектные файлы, файлы
  зависимостей, статические библиотеки).
* ``*/.keep`` — пустой файл для сохранения структуры каталогов проекта.

Пример структуры доступен по ссылке: `project-skeleton`_.

Если мейкфайл в примере по ссылке кажется вам слишком сложным или непонятным,
вы можете пойти по одному из двух путей:

1. Писать свой вариант проще. Пусть для каждого исходника или объектного файла
   будет явно прописанное правило. В этом случае будьте готовы к большому работу
   однообразной работы и необходимости вручную вписывать каждый новый исходник
   в мейкфайл. Если вы пойдете этим путем, то хотя бы вынесите флаги компиляции
   в переменную. Это сэкономит время, если потребуется изменить набор опций для
   отладочной сборки. В рамках курса мы осознанно не рассматриваем как
   реализовывать отдельные конфигурации Debug/Release с помощью мейкфайла.

2. Прочитайте документацию и разберитесь в происходящем.


Код возврата (exit status)
--------------------------

Код возврата — это целочисленное значение, которое дочерний процесс возвращает
родительскому процессу в момент завершения.

При запуске программ из командной строки родительским процессом выступает
командная оболочка (зачастую bash), а дочерним процессом — запускаемая утилита.

До сих пор написанные вами приложения возвращали 0. Возвращаемое значение можно
посмотреть в переменной окружения ``$?``. Например:

.. code-block:: c

   int main()
   {
       return 42;
   }

.. code-block:: bash

   $ gcc -o answer main.c
   $ ./answer
   $ echo $?
   42

Принято соглашение: в случае успешного завершения приложение должно возвращать
ноль, в случае ошибки — ненулевой код. Этому соглашению следует большинство
утилит, в том числе ``gcc`` и ``make``:

.. code-block:: bash

   $ gcc
   gcc: fatal error: no input files
   compilation terminated.

   $ echo $?
   1


Руководство
-----------

Соглашения о рабочем процессе
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Эта и следующая лабораторные работы выполняются в соответствии с
`A simple git branching model <https://gist.github.com/jbenet/ee6c9ac48068889b0912>`_.

1. Для каждой задачи/новой функциональности/лабораторной работы создается новая
   ветка и соответствующий merge-request на GitLab'e.

2. После завершения работы ветка сливается в ``master``. При необходимости
   выполняется ``rebase``.

Подробнее — см.
`A simple git branching model <https://gist.github.com/jbenet/ee6c9ac48068889b0912>`_.

Аналогичные соглашения требуется соблюдать и в РГР.

Перед созданием новой ветки, убедитесь что локальная ветка ``master`` выровнена с удаленной веткой.
Для этого в локальном репозитории выведите историю изменений::

   $ git hist

``HEAD`` должен указывать на ветку ``master``. ::

   * da8df62 (origin/lab1) Create chessviz.c
   * 596485a Create .gitignore
   * b83e7d2 Create Makefile
   * a7f4e6e (HEAD -> master, origin/master, origin/HEAD) Import .clang-format config
   * 75143b5 Add printf(Hello,World)
   * 5b3a3ca Create function
   * 32d47db Create empty main.c

Выполните команду ``git pull``.
После выполнения команды изменения из удаленного репозитория загрузятся в локальный.

Ещё раз выведите историю изменений, посмотрите, что ветки ``master`` и ``origin/master`` указывают на один коммит
и ветка ``lab-1`` слита::

   * a2c323f (HEAD -> master, origin/master, origin/HEAD) Merge branch 'lab1' into 'master'
   |\
   | * da8df62 (origin/lab1) Create chessviz.c
   | * 596485a Create .gitignore
   | * b83e7d2 Create Makefile
   |/
   * a7f4e6e Import .clang-format config
   * 75143b5 Add printf(Hello,World)
   * 5b3a3ca Create function
   * 32d47db Create empty main.c

После того, как локальная ветка ``master`` выровнена с удаленной ``origin/master``, создайте новую ветку ``lab-3``
и ``merge-request`` для нее на GitLab.

Доработка структуры проекта
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Прежде чем реализовывать новую функциональность, подготовье структуру проекта по
аналогии с примером выше. Создайте ветку ``lab-3`` и приведите проект к
требуемой структуре.

Возможная структура проекта::

   .
   |-- bin
   |   `-- .keep
   |-- .clang-format
   |-- .gitignore
   |-- Makefile
   |-- obj
   |   |-- .keep
   |   `-- src
   |       |-- chessviz
   |       |   `-- .keep
   |       `-- libchessviz
   |           `-- .keep
   |-- README.md
   `-- src
       |-- chessviz
       |   `-- main.c
       `-- libchessviz
         |-- board.c
         |-- board.h
         |-- board_print_html.c
         |-- board_print_html.h
         |-- board_print_plain.c
         |-- board_print_plain.h
         |-- board_read.c
         `-- board_read.h


Ваш набор файлов может отличаться.

Добавьте каталог ``src`` в include path (опция ``-I`` компилятора). Не
используйте относительные пути для подключения заголовочных файлов.

Для примера рассмотрим файл ``chessviz/main.c``.

Неправильно:

.. code-block:: c
   :class: code-style-bad

   #include "../libchessviz/board.h"

При использовании относительных путей их придется менять при перемещении
клиентского файла в другой каталог. Например, при перемещении
``chessviz/board.c`` -> ``chessviz/board/board.c`` относительный путь к
файлу изменится:

.. code-block:: c
   :class: code-style-bad

   #include "../../libchessviz/board.h"

Заголовочные файлы должны подключаться единообразно независимо от физического
расположения всего дерева исходников.

Правильно:

.. code-block:: c

   #include <libchessviz/board.h>

Требования к работе:

1. Компилировать приложение следует с опциями ``-Wall -Werror``

2. Для сборки приложения должно быть достаточно команд
   ``git clone <remote url> && cd <repo-name> && make``.

3. При изменении одного файла с исходным кодом должен перекомпилироваться
   только он и зависящие от него артефакты. При изменении заголовочного файла
   должны перекомпилироваться все файлы, в которые он подключен.

4. Если в исходниках не было изменений, то при повторном запуске ``make`` не
   должно выполняться никаких сборочных операций.

5. ``Makefile`` должен содержать цель ``clean`` для удаления артефактов сборки.
   Цель должна выполняться, даже если в корне репозитория создан файл с именем ``clean``.

6. В заголовочных файлах должны быть `#include guard <https://en.wikipedia.org/wiki/Include_guard>`_
   или `#pragma once <https://en.wikipedia.org/wiki/Pragma_once>`_.


Настройка автоматических сборок
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для настройки автоматических сборок создайте конфиг `.gitlab-ci.yml <https://git.csc.sibsutis.ru/trpo/ci/-/blob/master/.gitlab-ci.yml>`_ в корне репозитория.

Подробности см. в документации 
   1. `CI/CD YAML syntax reference <https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/>`_
   2. `Get started with GitLab CI/CD <https://docs.gitlab.com/ee/ci/index.html_>`_

Для проверки создайте отдельную ветку ``lab-3-fail`` и попробуйте закоммитить в
нее неотформатированный или некомпилируемый код. Убедитесь, что сборка не
проходит.

Сборка не проходит, если хотя бы одна команда завершилась с ненулевым кодом.

Разберем подробнее команду:

.. code-block:: bash

  git ls-files *.{c,h} | xargs clang-format -i --verbose && git diff --exit-code

поскольку вам может понадобиться адаптировать ее для своего проекта.

1. ``git ls-files *.{c,h}`` раскрывается оболочкой в ``git ls-files *.c *.h``,
   см Brace Expansion в `bash(1)`_. Выводит в ``stdout`` список файлов,
   соответствующих маскам. Пример::

     src/hello/main.c
     src/libhello/hello.c
     src/libhello/hello.h

2. Конструкция вида ``a | b`` перенаправляет ``stdout`` команды ``a`` в
   ``stdin`` команды ``b``.

3. `xargs(1)`_:

   1. Принимает список аргументов из командной строки.
   2. Читает список строк из ``stdin`` и добавляет их аргументами к
      формируемой команде.
   3. Выполняет собранную команду.

   В нашем примере получим команду:

   .. code-block:: bash

      clang-format -i --verbose src/hello/main.c src/libhello/hello.c src/libhello/hello.h

   После ее выполнения исходники в репозитории будут отформатированы в
   соответствии с приложенным конфигом.

4. ``git diff --exit-code`` выведет в ``stdout`` изменения. Если исходники после
   автоматического форматирования отличаются от закоммиченных, то благодаря
   опции ``--exit-code`` команда завершится с ненулевым кодом и сборка не
   пройдет.


Реализация функциональности
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Теперь, когда структура проекта подготовлена, можно реализовать функциональность
приложения в соответствии со своим вариантом. После завершения работы запросите ревью у преподавателя практики.


Контрольные вопросы
-------------------

1. В чем преимущества правильно написанного ``Makefile`` перед простым скриптом
   сборки вида ``gcc -Wall -Wextra -Werror *.c -o app``?
2. Как make определяет необходимость выполнения команд?
3. Что такое и зачем используется CI?


.. include:: refs.rst
.. include:: links.rst
